\section{Kamera\label{section:kamera}}

Die Klasse Camera wird verwendet um auf die externe beziehungsweise interne Webcam zuzugreifen. Zur Initialisierung benötigt diese eine Yolo und eine Unet Model Instanz. Das (kontinuierliche) Aufnehmen von Bildern wird mittels OpenCVs cv2.VideoCapture durchgeführt. In den Unterkapiteln werden die wichtigsten Funktionen erklärt.

\subsection{track\_aruco\_marker()}

Die Kamera zur Beobachtung des Spielfeldes nimmt einen weitaus größeren Bildausschnitt auf, als für die Funktion des Projektes notwendig ist. Damit die später beschriebenen Algorithmen zur Objekterkennung besser funktionieren können, ist es notwendig, das Spielfeld in einheitlicher Form aus dem Kamerabild zu isolieren. So wird einerseits sichergestellt, dass keine störenden Informationen im Bild enthalten sind und weiters kann eine potentielle perspektivische Verschiebung durch Bewegung der Kamera kompensiert werden.

Hierfür wurden in diesem Projekt Aruco-Marker eingesetzt, die eine klare Begrenzung des Spielfeldes vorgeben (siehe Abbildung \ref{fig:hardware_xy_konzept}). Als Eckpunkte des Spielfeldes werden jeweils die innenliegende Ecken der Aruco-Makers angenommen. Da diese Punkte in der Praxis kein perfektes, sondern ein geringfügig schiefes, Rechteck bilden, wird nach dem Ausschneiden des Bildausschnittes in der Software eine perspektivische Korrektur vorgenommen. Sollten weniger als 4 Aruco-Marker erkannt werden, werden die vom Programm erkannten Marker im Livebild der Kamera markiert, sodass schnell ausfindig gemacht werden kann, bei welchem Marker es Probleme gibt. Das zugeschnittene Bild (beispielsweise zu sehen in Abbildung \ref{fig:gui_layout}) wird als Basis für alle weiteren Bildverarbeitungsschritte herangezogen.

\subsection{run()}

Nach der Konfiguration der Auflösung (height x width) wird in einer Schleife durchgehend ein Bild aufgenommen (VideoCapture.read()), transformiert und auf das QLabel des Livebildes projiziert. Die Kamera nimmt dabei solange Bilder auf, bis der Return Wert der VideoCapture False, der Tasteninput ``q`` gegeben oder die Variable track\_aruco True ist. Wird die Schleife abgebrochen und track\_aruco == True, dann werden zuerst die Aruco Marker verwendet um das kleinere Bild des tatsächlichen Spielfeldes auszuschneiden. Danach wird abhängig vom definierten Algorithmus (Config Datei) die Funktion detect\_yolo\_objects() oder detect\_unet\_objects() aufgerufen.

\subsection{detect\_yolo\_objects()}

Das anfänglich übergebene Unet Model wird verwendet um mit der definierten Funktion unet\_model.predict\_image() die Unet-Objekterkennung durchzuführen. Die detektierten Objekte werden in der GUI ausgegeben und das von Unet gerenderte Bild anstelle eines Livebildes angezeigt.

\subsection{detect\_unet\_objects()}

Das anfänglich übergebene Yolo Model wird verwendet um mit der definierten Funktion yolo\_model.detect\_objects() die Yolo-Objekterkennung durchzuführen. Die detektierten Objekte werden in der GUI ausgegeben und das von Yolo gerenderte Bild anstelle eines Livebildes angezeigt.

\section{Grafisches User Interface}

Die Umsetzung erfolgte über das Python GUI Framework PyQt5. Die Namenskonvention ist dadurch erkennbar, dass Objekte mit einem vorangestellten ``Q`` benannt werden. So sind die sichtbaren Fenster der Applikation, in diesem Fall das alleinstehende Hauptfenster QWidgets. In den nächsten Unterkapitel wird auf die Verzeichnisstruktur des Gui Ordners dessen Inhalt und die drei Hauptbereiche Input, Output und Live-Image der Gui Klasse eingegangen

\subsection{Verzeichnisstruktur}

\begin{itemize}
    \item ``gui.py`` enthält die GUI-Klasse, die in ``\_\_main\_\_.py`` mit drei zusätzlichen Parametern initialisiert wird
    \begin{itemize}
        \item ``camera`` = Instanz der Kamera Klasse
        \item ``yolo\_model`` = Instanz der Yolo Klasse
        \item ``unet\_model`` = Instanz der Unet Klasse
    \end{itemize}
    \item Design/Layout für die PyQt GUI befindet sich in ``gui\_layout.py`` (wird in \_\_init\_\_ aufgerufen)
    \item ``first\_designer\_gui.py`` sowie ``main\_window.py`` sind zusätzliche Dateien zum debuggen (nicht mehr aktuell)
    \item Der Subordner ``images`` enthält notwendige Bilder wie z.B. ``stepmotor.png``, die in der Benutzeroberfläche angezeigt werden
    \item ``camera.py`` enthält die Klasse ``Camera``
    \begin{itemize}
        \item Essentiel für Erstellung der Bilder 
        \item Verantwortlich für Tracking der Aruco-Marker
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Layout}

Der Aufbau der Benutzeroberfläche funktioniert über verschachtelte PyQt Box Layouts. Diesen Layouts wird ein Stretch übergeben der definiert wie viel der gesamten Seite / vom jeweiligen Bereich vom Box Layout eingenommen werden darf.

\begin{itemize}
    \item QVBoxLayout: Vertikales Layout (siehe Abbildung \ref{fig:nested_layout} blauer / roter Bereich)
    \item QHBoxLayout: Horizontales Layout (siehe Abbildung \ref{fig:nested_layout} grüner Bereich)
    \item QStackedLayout: Erweiterung die verwendet wird um abhängig von gewissem Input gewisses Layout anzuzeigen
\end{itemize}

Anfangs wurde die Objektpositionierung mittels Grid Layout bewerkstelligt. Dieser Ansatz wurde jedoch verworfen, da das Layout mit steigender Komplexität immer weniger funktionierte (verbuggt). Insbesondere ein nicht gewolltes Skalieren beziehungsweise Verschieben des Live-Images folgte hier zu länger andauernden Problemen. Die Darstellung über verschachtelte Box Layout ist zwar komplizierter, dafür aber besser handhabbar.

\begin{figure}[H]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/nested_layout.png}
\caption{\label{fig:nested_layout}Verschachteltes Layout.}
\end{figure}

Folgend die für das Projekt wichtigsten PyQt Objekte inklusive kurzer Beschreibung: 

\begin{itemize}
    \item QLabel: Einfaches  Label welches verwendet wird um (zumeist statischen) Text anzuzeigen $ \rightarrow $ Bilder werden in PyQt zu einer Pixel Map transformiert und dann auf QLabels projiziert
    \item QPushButton: Normaler Button der es ermöglicht bei Drücken ein Event auszulösen
    \item QTextEdit: Scrollbares (beschreibbares) Fenster an welches Inhalt angehängt werden kann $ \rightarrow $ Wird hier zur Programmausgabe verwendet
    \item QComboBox: Dropdown Menu (beispielsweise für unterschiedliche Layouts bei einem QStackedLayout)
    \item QSlider: Slider um numerischen Input benutzerfreundlich und dynamisch definieren zu können
    \item QMessageBox: Dialogfenster (im Vordergrund) für zusätzliche Informationen / Eingabemöglichkeit für Input
    \item QMenuBar: Menüleiste (befindet sich unter der Titelleiste)
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/gui_layout.png}
\caption{\label{fig:gui_layout}GUI Layout (3 Hauptbereiche).}
\end{figure}

Die Benutzeroberfläche wird in drei Bereiche unterteilt. Dadurch wird eine klare Trennung ermöglicht, die Aufbau und Navigation für Entwickler als auch Benutzer erleichtert. Die Bereiche werden in den folgenden Unterkapiteln erklärt.

\begin{itemize}
    \item Live-Image: Ausgabe des Bildes der Webcam + kleines Overlay um aktuelle Krankoordinaten (+ Magnetstatus) anzuzeigen
    \item Input: Ermöglicht Auswahl der unterschiedlichen Modi (Gamepad, Klick Modus und Automatisierter Modus) + Geschwindigkeitseinstellungen der drei Motoren 
    \item Output: Ausgabe der Motorenzustände + Fenster für Anzeige einer Turmvorschau + Fenster zum Ausgeben von Programminformationen
\end{itemize}

\subsection{Live-Image}

Beim Live-Image handelt es sich um ein QLabel was abhängig von der aktuellen Situation ein Video oder ein einzelnes starres Bild anzeigt. Derartige Inhalte werden in PyQt als QPixmap auf ein QLabel gemappt. Nachfolgend werden die essentiellen Schritte für die Anzeige erläutert. ``self.frame`` ist hierbei ein 3-dimensionales np.array welches die RGB-Werte enthält.

\begin{figure}[H]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/qlabel_bild_zuweisen.PNG}
\caption{\label{fig:qlabel_bild_zuweisen}Bild $ \rightarrow $ QLabel.}
\end{figure}

\begin{itemize}
    \item self.frame.shape retourniert Größe der Dimensionen
    \item Der benötigte Bedarf an Bytes pro Zeile eines Bildes wird über channel * width (3 * width) definiert $ \rightarrow $ notwendiger Parameter zur Erstellung eines QImage
    \item Qimage benötigt ein Farbschema zur Erstellung $ \rightarrow $ QImage.Format\_RGB888 um für 3-channel RGB Farbschema
    \item rgbSwapped() um Farbschema zu invertieren
    \item Mittels QImage wird dann ein QPixmap erstellt welches dem QLabel zugewiesen werden kann
\end{itemize}

Das QLabel wird zusätzlich um einen PyQt EventFilter ergänzt. Dieser ermöglicht es abhängig von der aktuellen Konfiguration (ausgewählter Modus) auf Klick-Inputs zu hören. Bei einem Klick auf das Bild gibt der EventFilter die absolute Position des Mausklicks im Bezug auf das QLabel zurück. Da das angezeigte Livebild skaliert ist, müssen zuerst die absoluten auf die relativen Koordinaten gemappt werden. Anschließend kann das detektierte Unet / Yolo Dataframe verwendet werden um die geklickten Objekte zu (de)markieren. Die Reihenfolge wird verwendet um den Turm von unten nach oben, aufsteigend, aufzubauen (1 - Basis, 2 - 1. Level, 3 - 2. Level, etc.). Der Rahmen der Bounding Boxen wird verwendet um zu überprüfen ob der Input des EventFilters mit einem der detektierten Objekte übereinstimmt. Wenn ja, wird die Zahl der aktuellen Reihenfolge als Overlay in die  Mitte der Bounding Box (muss nicht Mittelpunkt des Objektes sein!) geschrieben.

\begin{figure}[H]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/gui_klick_modus.png}
\caption{\label{fig:gui_klick_modus}Klickmodus.}
\end{figure}

Zusätzlich befindet sich rechts oben ein kleines Overlay welches die absoluten Koordinaten des Portalkrans + den Zustand des Magneten anzeigt. Die Koordinaten werden immer nach einer Bewegung des Krans über das PlayField Objekt gesetzt.

\subsection{Input}

Der Input Bereich kommuniziert mit dem Camera Objekt und dem PlayField. Abhängig vom ausgewählten Modus kann man hier mit der Maus den Klickmodus bedienen oder mit dem spezifisch ausgewählten Objekterkennungsalgorithmus die Objekte detektieren. Folgend werden die Modi genauer erläutert.

\begin{figure}[h]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/gui_modus_gamepad.PNG}
\caption{\label{fig:gui_modus_gamepad}Input Bereich - Gamepad Modus.}
\end{figure}

In jedem Modus kann man die Hardware referenzieren, hierbei wird über das GUI Objekt die Funktion reference des PlayField Objektes aufgerufen. Diese fährt alle 3 Min-Endschalter an, bringt den Portalkran also in Ausgangsposition. Die Motorgeschwindigkeit kann ebenfalls jederzeit definiert werden (siehe Abbildung \ref{fig:gui_modus_gamepad}). Da das PlayField Objekt ebenfalls das GUI Objekt als Attribut zugewiesen bekommen hat, kann hier auf die 3 Slider Werte zugegriffen werden. Da der alte (zuletzt geänderte) Wert in einer Helper Variable gespeichert ist, kann eine Veränderung getrackt werden. Findet eine Änderung statt, wird der neue Wert erneut in der Variable gespeichert und die Motorengeschwindigkeit angepasst.

\begin{figure}[h]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/gui_modus_klick.PNG}
\caption{\label{fig:gui_modus_klick}Input Bereich - Klick Modus.}
\end{figure}

Der Klick Modus wird um 3 QPushButton ergänzt: Detektieren, Zurücksetzen und Start (siehe Abbildung \ref{fig:gui_modus_klick}). ``Detektieren`` ruft gui.crop\_image() auf, camera.track\_aruco und img\_live\_clickable werden True gesetzt. Wie in Kapitel \ref{section:kamera} erklärt wird hiermit die Live-Aufnahme gestoppt und die Aruco Marker getrackt. img\_live\_clickable ermöglicht es den EventFilter des QLabels vom Livebild zu benutzen. Wie in Abbildung \ref{fig:gui_klick_modus} ersichtlich können die detektierten Objekte per Mausklick selektiert werden. Hat man sich eine Reihenfolge ausgesucht kann man den Turm mit ``Start`` bauen lassen. Durch die benutzerspezifische Selektion der Objekte wird dynamisch ein Dataframe zusammengestellt. Dieses wird verwendet um über das GUI Objekt play\_field.start\_game aufzurufen. Das sortierte Dataframe bildet dabei die Reihenfolge ab in der der Turm zusammengebaut werden soll. Wenn eine Selektion rückgängig gemacht werden soll, können Objekte über die Verwendung des EventFilters per erneutem Klick deselektiert werden. Alternativ wird mit ``Zurücksetzen`` camera.track\_aruco auf False gesetzt und in einem neuen Thread die Kamera mit camera.run() erneut gestartet. Zusätzlich wird das Dataframe welches die Selektion (+ QLabels für dessen Anzeige) beinhaltet gelöscht.

\begin{figure}[H]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/gui_modus_automatisiert.PNG}
\caption{\label{fig:gui_modus_automatisiert}Input Bereich - Automatisierter Modus.}
\end{figure}

Der automatisierte Modus wird um 2 QComboBoxen erweitert (siehe Abbildung \ref{fig:gui_modus_automatisiert}). Diese werden verwendet um mit dem jeweilig ausgewählten Algorithmus den Turm zu bauen. Die beiden Buttons ``Detektieren`` und ``Zurücksetzen`` behalten ihre Funktionalität, ``Vorschau`` berechnet abhängig von der Fitness- und Flächenfunktion das Dataframe und gibt die Reihenfolge im Programmausgabe-Fenster der GUI aus. ``Start`` berechnet nichts mehr, sondern sendet gleich wie im Klick Modus das sortierte Dataframe über die PlayField Klasse an den Arduino um den Turm anzusteuern.

\subsection{Output}

Der Output Bereich wird hauptsächlich verwendet um Rückmeldungen vom Arduino intuitiv anzuzeigen. Da PlayField die GUI Instanz als Attribut mitübergeben bekommt, kann das PlayField bei jeder vom Arduino empfangenen Veränderung reagieren und diese in die GUI schreiben. Wird beispielsweise der Motor angesteuert, kann das PlayField den dazugehörigen Motorenstatus auslesen und dementsprechend den ``Aktiv``-Indikator aktivieren (siehe Abbildung \ref{fig:gui_output_motor}).

\begin{figure}[H]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/gui_output_motor.png}
\caption{\label{fig:gui_output_motor}Output Bereich - Schrittmotoren.}
\end{figure}

Vor allem bei der Objekterkennung als auch beim algorithmischen Turmbau ist es wichtig den Benutzer zu informieren. Bei unterschiedlichen Funktionen, sei es im Yolo- oder Unet-Model, in der PlayField Klasse oder im Turmbau-Algorithmus kann auf die Logging Fenster ``Turmvorschau`` und ``Programmausgabe`` zugegriffen werden. Mit l\_tower\_prev.append() beziehungsweise l\_log.append() können hier für den User relevante Informationen übergeben werden (siehe Abbildung \ref{fig:gui_output_log}).

\begin{figure}[H]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/gui_output_log.png}
\caption{\label{fig:gui_output_log}Output Bereich - Logging.}
\end{figure}